%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.8cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{\large Vecteurs et Droites\\Sujet C}
\date{21/11/2016}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no3}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{em}Les réponses par lecture graphiques ne seront pas acceptées.\end{em}

\begin{exercice}[Vecteurs --- 10 points]
  Soit $ABCD$ un parallélogramme. On place les points $E$ tel que
  $\vecteur{BE}=\frac{\vecteur{AB}}{4}$, et $F$ tel que
  $\vecteur{DF}=4\vecteur{AD}$.
  On se place dans le repère $\left( A; \vecteur{AB};\vecteur{AD} \right)$.
  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item Donner, sans justifier, les coordonnées de $A$, $B$, $C$, $D$.
     \item Montrer que les coordonnées de $E$ et $F$ sont $E\left(\frac{5}{4};0\right)$ et $F\left( 0;5 \right)$.
    \item Calculer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{CE}$ et $\vecteur{CF}$.
    \item En déduire que les points $E$, $C$, et $F$ sont alignés.
    \item Les droites $\left( EF \right)$ et $\left( BD \right)$ sont-elles parallèles ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill
\begin{center}\emph{Tourner la page.}\end{center}

\pagebreak

\begin{exercice}[Droites --- 10 points]
  Le plan est rapporté au repère orthonormé ci-dessous.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.6]
      \draw[dotted, gray] (-8, -6) grid (8, 6);
      \draw[-latex] (-8, 0) -- (8, 0);
      \draw[-latex] (0, -6) -- (0, 6);
      \foreach \y in {-6, -4, ..., -2, 2, 4, ..., 6} {
        \draw (0, \y) node[left, fill=white, opacity=.7, text opacity=1]{$\y$};
      }
      \foreach \x in {-8, -6, ..., -2, 2, 4, ..., 8} {
        \draw (\x, 0) node[below, fill=white, opacity=.7, text opacity=1]{$\x$};
      }
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Tracer la droite $d$ d'équation $y=-\frac{2}{3}x+2$.

          Préciser son coefficient directeur et donner un de ses vecteurs directeurs.
        \item Vérifier que le point $A(3;0)$ est un point de $d$.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Construire la droite $\Delta$ passant par le point $D(2;-1)$ et de vecteur directeur $\vecteur{v}(6,-4)$.
        \item Déterminer une équation cartésienne de $\Delta$.
        \item Démontrer que les droites $d$ et $\Delta$ sont parallèles.
      \end{enumerate}
    \item On considère la droite $e$ d'équation cartésienne $-4x-6y+3=0$. Les droites $d$ et $e$ sont-elles confondues ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
